6,000年茅廁到公廁 支那人隨地柯屎有歷史...

中共總書記習近平號召全國進行一場「廁所革命」，以改變內地城鄉落後的如廁情況，促進國人講衞生文明。聖上有旨，下必趨焉；內地各級黨政官員立即變身「廁所革命」急先鋒。清華大學傳要辦「廁所學院」；山西臨汾率先辦起「廁所文化館」，不一而足。

藉此，《蘋果》記者向你一下中國廁所歷史，共同見識一下中國人如廁文化的演變進程；透過這些歷史，你可以明白因何到了21世紀的今日，中國城鄉仍保留那麼原始落後的如廁方式，以致要國家最高領導人親自出面發動一場革命，以改變強大祖國的陋習。

考古發現，中國最早的廁所出現在6,000年前西安半坡村氏族部落的遺址，當時廁所只是一個設於房舍外的土坑，因古時農家廁所常用茅草遮蔽，也稱「茅坑」或「茅廁」。可見，坑廁是中式廁所的始祖。

中國是農耕社會，動物糞肥是農作物生長的主要肥料，古人為積肥耕種，挖大坑蓄屎尿，坑上架木板，板間留空以便人如廁。不過，糞坑積多成池，也有不好。春秋時晉國國王景公如廁，一不小心踩空跌落糞坑，被一池屎尿活活淹死，為世代傳笑。

到秦漢時期，古人發現豬糞尿和人糞尿等充分混合發酵後，形成的肥料是最好的農家肥。於是出現了帶豬圈的廁所「溷」（粵音：混）。即把廁所架高，有梯子坡道供人上下，糞便落入其下豬圈，供豬食用，人糞豬糞混淆。這種人畜共享的方式，直到今天仍在內地一些偏遠山村可見。

中國最早出現坐廁大概在漢朝；漢景帝之弟梁孝王後陵墓中發現了坐便冥器。這個建造於2,000多年前的石質坐便器，不僅有靠背等裝飾，在其上方的牆上，還鑿有一個衝水的管道，其構造和原理與今天的水沖廁所極為類似。直到1910年以後，抽水馬桶從西方傳入中國上海，殊不知早在2000多年前的漢朝，中國古代帝王已開始享受。

至於「馬桶」稱謂的來歷，傳漢代名將李廣射死一只猛虎後，讓人鑄成虎形的銅質溺具，表示對猛虎蔑視，自此，夜壺有了「虎子」之名。唐朝時俗稱「馬桶」，因如廁時坐在其上，恰如騎馬。自此，馬桶漸成如廁主角，而歷代王室權貴的馬桶更是極盡奢華之能事。

《西京雜記》記載，漢朝宮廷用玉製成「虎子」，由侍從人員拿著，以備皇上隨時方便。到漢末，帝王們所用的封閉式馬桶，其形式和禮儀不斷登峰造極，如廁時不僅要更衣、焚香，旁邊還要有多人陪侍。馬桶底下多鋪設香木製成的炭灰，為除臭、消聲窮盡了想像力。

《世說新語》記載，西晉王室成員如廁時用乾棗塞鼻子防臭氣，用相當於近世的肥皂--「澡豆」來清潔。西晉首富石崇家的廁所建成高樓，廁所下面是填滿鵝毛的木格柵，糞便一落下，鵝毛就覆蓋上去。排泄完後，一旁侍立的童子立刻把木格柵換掉以防臭味。

中國公廁早在夏商時代就有。建於道路旁邊稱「路廁」。漢代城市公廁叫「都廁」，並有專人管理。公廁以30步為周長，一般牆高12尺，露天；南陽東漢墓中出土的公廁，男女兩個廁坑左右並列，其中一個便坑前有尿槽，另一個沒有，與現代已無區別。

宋朝時期，都市的公廁採取由專人管理、專人收集、專倒一處方式，已具行業性質。當時專門收集糞便的人力車或牛車，定時沿著街巷挨家挨戶收集，再轉賣給需要糞肥的農民。這類公廁很多是收費的，糞肥的收入加上廁所門票，使得投資建城市公廁成為一門有利可圖的生意。

到明末清初城市公廁較多，清嘉慶年間記載，當時「北京的公共廁所，入廁者必須交錢」。「入者必酬一錢」，並可拿到兩片手紙。為攬生意，廁主往往在廁外張貼大幅吸引人的布畫，豎廣告牌，上書「潔淨毛（茅）房」字樣。廁所裡還會擺上小說等書籍，供如廁者閱讀，爭取「回頭客」。

但廁所收費也帶來了一個弊端：拒絕如廁，北京等城市從達官貴人到販夫走卒，都習慣了隨地便溺，糞便逐漸變成災難。官方雖有整風運動，但事實上城市還是成了一個巨大的露天廁所。這種現象直到上世紀50年代才得到改觀。

一直到了民國，隨地大小便的狀況也沒有得到改善。《民國趣史》記載，民國國慶時，要員們聚餐竟規定：「餐棚後設有廁所，不得任意在外便溺」。蔣介石和宋美齡也曾公開呼籲國民不要隨地大小便。時傳民國人的「中國夢」竟然是：人人能有機會坐抽水馬桶……

習近平上台後，對城鄉廁所改革十分在意。2015年4月1日，習近平專門就廁所革命和旅遊衞生作出批示，要求從小處着眼，從實處著手，提升旅遊品質；要采取有針對性措施，一件接著一件抓，抓一件成一件，積小勝為大勝，推動旅業邁上新台階。

有最高領導人親自指示，內地又掀起一場廁聲勢浩大的「廁所革命」，國家旅遊局先後出台了《全國旅遊廁所建設管理三年行動計劃（2015-2017）》、《旅遊廁所建設管理指南》等系列文件，修訂出台《旅遊廁所質量等級的劃分與評定》等標準，連續三年春節後上班第一天開全國廁所工作現場會，廁所革命成為旅遊「一號工程」。

同時，各地大灑金錢搞豪華公廁、五星公廁，又開始成風；實施「廁所革命示範工程」，推廣「所長制」及「廁所開放聯盟」。當局計劃2018至2020年，廁所革命將迎來新三年，全國要建旅遊廁所6.4萬座，其中新建4.7萬座、改擴建1.7萬座，比上一個三年計劃增加7000座。未來三年，各地要透徹理解習近平批示精神，推動廁所革命上新台階。

內地學者榮劍指，習近平親自領導的這場廁所革命是21世紀中國的荒誕劇，估計下一步要開廁所博物館、廁所紀念館、廁所大學、廁所研究院、廁所高等研究院，設立廁所院士，開設廁所學，招收廁所博士，創立新時代中國特色社會主義廁所思想，設立廁所革命大獎。中國真正成為廁所大國。

狗都係隨街柯
代表乜？

寫一大篇文打飛機講自己廁所幾有文化，到最後啲蝗又係係街屙，哂尻氣

可能係屋企都係係床上面痾

根本係人嘅問題，
起幾多人廁所，起到幾靚都冇用

日本啲廁所又多又乾淨，
班支那蝗咪又係周圍痾

再方便都唔夠即席除褲直接痾方面，
上至幾廿歲下至嬰兒都係咁痾，
不論男定女都可以係大庭廣眾露出屁股同生殖

同支那人講衛生又係一則大笑話。